聯合國對華起戒心 曾偉雄爭輸公職

聯合國對華起戒心
曾偉雄爭輸公職

【中美角力】聯合國前日宣佈由來自埃及的瓦利（Ghada Fathi Waly）出任毒品和犯罪問題辦公室（UNODC）執行主任及聯合國駐維也納辦公室總幹事，意味早前中國政府向聯合國提名、外號「禿鷹」的本港警務處前處長曾偉雄落選。

聯合國官方網頁/本報記者

聯合國秘書長古特雷斯（Antonio Guterres）宣佈，瓦利除出任UNODC執行主任，也會成為聯合國駐維也納辦公室總幹事。瓦利自2014年出任埃及的社會團結部長，在國內制訂禁毒政策及推動禁毒宣傳，同時協助戒毒人士重新融入社會。她亦有逾30年推動可持續發展、減貧、社會保護、維護婦女和青年權益範疇的豐富經驗。

落選的曾偉雄是在今年6月獲北京政府提名競逐UNODC執行主任及聯合國駐維也納辦公室總幹事職位，他早前已獲委任為中國禁毒委員會副主任。中方當時聲稱，推薦曾偉雄出任總幹事是中國堅定維護多邊主義，支持聯合國工作的具體體現。

時事評論員劉銳紹認為，國際機構的重要公職背後，涉及複雜國際關係及游說工作，曾偉雄落選，正好反映現時西方陣營，對中國破壞西方國際秩序充滿戒心。

劉銳紹指出，中國政府一直有計劃於國際機構中長期鋪路「搶位」，如林毅夫曾出任世界銀行高級副行長、陳馮富珍獲薦出任世衞總幹事。過去一段時間，中國與其他西方國家關係較好，西方國家較願意透過讓中國人選，出任國際機構公職。此舉除期望利用中國的能力，投入更多資源，亦有意讓中國在國際上有角色，融入世界秩序，並納入共同價值圈內。惟最近七至八年，西方國家注意到未能發揮有關效果，中國並無改變其管治模式，更利用國際機構公職發揮只對中國有利的影響，如陳馮富珍出掌世衞期間，曾被詬病為中國做政治工作，貶低台灣地位。

曾偉雄獲中央提名競選聯合國公職，卻落選收場。

瓦利撼贏曾偉雄出任毒品和犯罪問題辦公室（UNODC）執行主任一職。

古特雷斯指瓦利亦會同時成為聯合國駐維也納辦公室總幹事。
憂搶佔席位擾國際秩序

相關新聞：「奪回政治實權重要一步」

劉銳紹續指，曾偉雄競逐的公職，涉及環球警務及禁毒工作，性質比世衞更敏感。隨着中國與西方關係有變化，國際社會已擔心，若中國搶佔太多國際機構席位，隨時會逐步改變西方主導的國際社會秩序；加上香港問題的角力已上升至國際鬥爭平台，估計美國有游說盟友聯手阻撓曾偉雄當選。

曾偉雄獲中央提名競選聯合國公職後，本港網民隨即於美國白宮請願網站聯署，要求美方介入阻止曾偉雄的聯國要職提名，並獲10萬人簽署達標。劉銳紹指出，雖然網民的國際游說可引起西方國家關注，但民間力量主要起輔助作用，並非主導，反而國際關係背景的變化才是主因，加上外國懂得利用當地民意增加衝擊力，即使曾偉雄有禁毒工作的往績，但國際社會始終對他另有看法，導致落選的結果。他又認為，近日反送中運動的形勢惡化，警方高調攻擊中文大學及理工大學，以及人大法工委指斥香港法院等事件，都進一步刺激國際社會對華戒心。

UNODC於1997年成立，由聯合國藥物管制規劃署和國際預防犯罪中心合併而成，旨在協助全球打擊非法藥物及國際犯罪。組織90%資金來自捐款，大部份來自各國政府。

聯合國無做錯到！